<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>article-journal | Ole Kristian Dyskeland</title>
    <link>https://dyskeland.no/publication-type/article-journal/</link>
      <atom:link href="https://dyskeland.no/publication-type/article-journal/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>article-journal</description>
    <generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 10 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://dyskeland.no/media/icon_hua2ec155b4296a9c9791d015323e16eb5_11927_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>article-journal</title>
      <link>https://dyskeland.no/publication-type/article-journal/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Should all PhD candidates learn Norwegian? We are concerned</title>
      <link>https://dyskeland.no/media/phd_norwegian/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://dyskeland.no/media/phd_norwegian/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Op-ed about forcing PhD candidates and postdocs in Norway to take Norwegian courses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.forskersonen.no/akademia-arbeid-kronikk/skal-alle-stipendiater-laere-seg-norsk-vi-er-bekymret/2317511?fbclid=IwAR1bYwcJ8BIfn77tRe0JD0KdNSiqv21ABGraOSa05X1_4TtIWwkJRmWb9iE&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;In Norwegian&lt;/a&gt; and &lt;a href=&#34;https://www.sciencenorway.no/education-employment-language/should-all-phd-candidates-learn-norwegian-we-are-concerned/2318389&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;in English&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ett universitet skiller seg ut med strengere stipendiat­regel. — Pinlig og smålig</title>
      <link>https://dyskeland.no/media/kortvarig_sykefrav%C3%A6r/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://dyskeland.no/media/kortvarig_sykefrav%C3%A6r/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.khrono.no/ett-universitet-skiller-seg-ut-med-strengere-stipendiatregel-pinlig-og-smalig/826522&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Intervju i Khrono 1.12.23&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Forskningsetisk forum 2023: Hvordan sikre god veiledning?</title>
      <link>https://dyskeland.no/media/forskningsetisk-forum/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://dyskeland.no/media/forskningsetisk-forum/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.forskningsetikk.no/ressurser/forskningsetisk-forum/forskningsetisk-forum-2023/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Oppsummering av presentasjon&lt;/a&gt; jeg ga på forskningsetisk foum 2023.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Multihoming and market expansion: Effects on media platforms’ pricing and content creation incentives</title>
      <link>https://dyskeland.no/publication/multihoming-el/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://dyskeland.no/publication/multihoming-el/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tanker til nye veiledere</title>
      <link>https://dyskeland.no/media/tanker_nye_veiledere/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://dyskeland.no/media/tanker_nye_veiledere/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.khrono.no/tanker-til-nye-veiledere/801587&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Publisert i Khrono 17.8.2023.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;tanker-til-nye-veiledere&#34;&gt;&lt;strong&gt;Tanker til nye veiledere&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Ole Kristian Dyskeland, leder SiN og stipendiat ved Norges Handelshøyskole&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicolas Gibney, kommunikasjonsansvarlig SiN og stipendiat ved Norges Handelshøyskole&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I disse dager er det oppstart for en del nye stipendiater her til lands. Mange nye forskerspirer, og mange nye veiledere. Stipendiatyrket er en overgang fra student til forsker, som ansatt. Veilederen(/e) er kanskje de(n) viktigste enkeltpersonen i denne reisen, en kilde for manges suksess — og dessverre en kilde for mange nederlag. Å være en god veileder handler ikke om å være bestevenn, men å effektivt føre stipendiatene dit de må komme for å lande i havn en avhandling, og lære å bli en forsker. Det betyr å presse når man må presse, men samtidig støtte når det må støttes; og bygge tillit slik at stipendiaten tror på at du jobber for dem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forventninger og karriere&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du, som veileder, har valgt å bli akademiker; husk at det ikke nødvendigvis er stipendiatens mål og ambisjon. Snakk om det tidlig, og gjerne snakk om det underveis i veiledningen også. “Hva tenker du at du vil oppnå med denne avhandlingen?”, er et spørsmål som vil løse opp floker som har plaget mange flere stipendiater enn vi tror de fleste er klar over.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det er ikke slik at kandidater som tar doktorgrad for så å gå ut i næringslivet eller forvaltning ikke kan være gode ressurser underveis i løpet. Det må være greit å ha en stipendiat som ikke ser for seg å bli forsker, dere veiledere som reagerer på det med å “glemme” og ignorere stipendiatene bør heller være ærlige og ordne veilederbytte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Veilederrelasjonen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I Stipendiatorganisasjonene i Norge (SiN) snakker vi mye om det asymmetriske forholdet mellom veileder og stipendiat. Dette kommer fra en rekke kilder: profesjonell senior versus junior; fast ansatt versus midlertidig ansatt; hvem som skal skrive referanse om hvem etter gradens slutt; fagnettverk; hvem som kjenner systemet versus hvem som prøver å lære det; ol. Selv om det sjeldent er veileder som i det formelle har personalansvar for stipendiaten som ansatt er det verdt å tenke på at etter alt å dømes vil oppleves slik for stipendiaten. Oppfør deg som en sjef som bryr seg; et tydelig eksempel, veiledere som ringte stipendiatene sine for å høre hvordan det gikk når det kom koronanedstengninge var utvilsomt bedre veiledere enn de som ikke gjorde det. Spør hvordan det går regelmessig, både med arbeidet og privat. Gjør det lett å komme innom deg med spørsmål knyttet til arbeidsforholdet med institusjoner, vær glidemiddelet når byråkratene er urimelige og vanskelige, vit hvilke midler som er tilgjengelige for stipendiatene og legg dem opp gode når de søker om midler til forskning, utenlandsopphold, el.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det er lett for mange stipendiater, kanskje spesielt de som kommer fra utenfor Skandivania, å ikke tenke på at man har feriedager for å ta dem. Minn dem gjerne på å ta jule- og sommerferie de første årene slik at de faktisk tar fri med god samvittighet — og dermed får hvilt seg. Selv om du liker å jobbe kveld og helg, og gjerne svarer på mail eller utkast da, sørg for at det er innforstått at det ikke er forventet at stipendiaten gjør det og. En liten “men vi kan snakkes om det på mandag” kan gjøre underverker på å flytte den mailen du sender 21.45 på lørdag kveld fra stress til god og timelig veiledning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Om å komme i gang&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det viktigste for stipendiater med de relativt korte gradene på 3-4 år i Norge er å komme i gang. Vår erfaring er at det egentlig er best for de fleste å ha første paper med veileder, på et prosjekt som er startet av veilederen basert på stipendiatens interessefelt. Å finne forskningsspørsål, metode, ol. er utfordrende, og hvis det kan være styrt at den erfarne veilederen kan stipendiaten komme i gang med forskning, og lære håndverket. Det vil nok for stipendiaten føles litt som de mister frihet, men man innser etter hvert at det er for det beste. Det er samtidig viktig å ikke bare bruke stipendiatene på forhåndssatte oppgaver/spørsmål, dersom man vil utnytte ung energi og nysgjerrighet er det viktig at selv på prosjekter og laber kan stipendiatene gis litt frihet til å definere egne spørsmål.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kanskje viktigst av alt, husk at alle er forskjellige, det som kanskje har funket med tidligere stipendiater trenger ikke nødvendigvis være det riktige for en ny. Tilpass deg.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ikke glem de unge forskerspirene!</title>
      <link>https://dyskeland.no/media/sin_ayf/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://dyskeland.no/media/sin_ayf/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.forskerforum.no/ikke-glem-de-unge-forskerspirene/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Publisert i Forskerforum 18.7.2023.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;ikke-glem-de-unge-forskerspirene&#34;&gt;Ikke glem de unge forskerspirene!&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Av: Nils Hallvard Korsvoll, leder for Akademiet for Yngre Forskere; Ole Kristian Dyskeland, leder for Stipendiatforeningene i Norge (SiN); Friederike Schäfer, kontaktpunkt for UHR i Stipendiatforeningene i Norge (SiN)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Den nye planløsningen for Borten Moes varslede ekstreme oppussing av UH-sektoren er i ferd med å komme til syne. Vi håper at det blant åpne løsninger og tidsmessig isolering også fremdeles er rom for unge forskere, fra ulike land.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I Forskerforum 4 i april i år kunne vi lese om portugisiske José Cerca, som er postdoktor ved Senter for evolusjonær og økologisk syntese (CEES) ved UiO og som trives godt med å forske i Norge. Reportasjen handlet om internasjonal rekruttering og hvorvidt norske universitet og forskning er tjent med å utdanne en stadig større gruppe utenlandske stipendiater.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ulike problemstillinger ble tatt opp, både kompetansebygging, -bevaring, kostnader, prioriteringer og arbeidsforhold i akademia og utenfor. Kjente tema, og alt henger som kjent sammen med alt. Derfor håper vi i Akademiet for yngre forskere (AYF) og Stipendiatorganisasjonene i Norge (SiN) at Ola Borten Moe og regjeringen ikke glemmer verdien og potensialet til unge, internasjonale forskere &lt;em&gt;for&lt;/em&gt; Norge i deres forhastede ekstreme oppussing av sektoren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Når man skal pusse opp er det en fordel å ikke bare tenke på detaljene man ikke liker hjemme, men også å tenke gjennom hvordan det skal se ut og brukes etterpå. For AYF og SiN er det to spørsmål vi mener Borten Moe og regjeringen må svare på når de nå skal begi seg ut på ekstrem oppussing: når (norske) studenter skal velge karrierevei, hva kan forskning tilby dem; og for de (internasjonale) som ønsker bli forskerspirer, hvorfor skal de forske for Norge?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rekruttering og forskeryrket&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi blir aldri leie av å sitere statsråden på at «vi går tom for folk før vi går tom for penger», derfor er rekruttering til forskeryrket fremdeles viktig. Særlig når Forskerforbundets medlemsundersøkelse «&lt;a href=&#34;https://www.forskerforbundet.no/Dokumenter/skriftserien/2022-5_Forskeryrkets_attraktivitet.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Jeg elsker å være forsker, men&lt;/a&gt; …» fra i fjor viste at en av tre fast vitenskapelig ansatte har vurdert å slutte i akademia og bare en av fem postdoktorer vil anbefale andre å bli forsker. Likeens fant NIFU-rapporten «&lt;a href=&#34;https://nifu.brage.unit.no/nifu-xmlui/bitstream/handle/11250/2828371/NIFUrapport2021_21.pdf?sequence=6&amp;amp;isAllowed=y&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;En forskerrolle i endring&lt;/a&gt;» fra 2021 at mange tidligere fordeler og motivatorer har falt bort. Hvis forskerne selv ikke kan anbefale andre å bli det, hvem skal da gjøre det?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felles for begge rapportene er at endringene de peker på slår ekstra hardt ut på de yngre forskerspirene, og i Forskerforums reportasje viser Cerca til mange kollegaer som har gått over til andre sektorer. I tillegg har vi en generasjon av stipendiater som ble rammet av pandemien, og vi har enda ikke sett hvordan det vil påvirke forskerrekrutteringen, men mye tyder på at rekruttering til forskerutdanningen er svekket.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Språkkrav eller språ****kkompetanse?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Norskkompetanse er et stadig tilbakevendende tema når det gjelder internasjonal rekruttering, nå senest i regjeringens forslag til ny UH-lov og i Handlingsplan for norsk fagspråk i akademia. Men dette er et mer sammensatt tema enn debatten dessverre gjør det til. På den ene siden åpner norskkompetanse opp for viktig undervisningserfaring og involvering i institusjonene, og integrasjon i det norske samfunnet utenfor campus, samtidig som det på den andre siden er svært tidskrevende og ikke nødvendigvis relevant i et akademisk karriereløp, verken her i Norge eller internasjonalt. Som &lt;a href=&#34;https://khrono.no/are-we-dissuading-international-talents-from-norwegian-academia/783447&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;SiN har påpekt tidligere&lt;/a&gt; stiller de fleste norske universiteter to motstridende krav til unge, internasjonale forskere: man bør lære norsk, men hvis man ikke bruker den samme tiden på forskning henger man bak i kampen om å få forbli – de faste stillingene.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Derfor støtter ikke vi regjeringens krav om minst 15 studiepoeng norsk i løpet av doktorgradsutdanningen, men vi mener at institusjonene må tilby norskopplæring og legge til rette for dette også for midlertidig ansatte. Dette er viktig for en eventuell videre karriere i Norge og dermed for at vi kan holde på mer av kompetansen som bygges. Vi kan bruke norskopplæring som en mulighet for å inkludere eller for å avstøte. Som regjeringen selv påpeker i artikkelen om Cerca bruker det norske fellesskapet mye penger på forskerutdanningen, da bør vi jobbe for at de som kommer hit føler seg hjemme nok til å aller helst ville bli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Karriereveiledning og sektormobilitet&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I tillegg til norskkompetanse, må også (internasjonale) stipendiater få bedre karriereveiledning, slik at de blir kjent med mulighetene som finnes utover å dra videre til en ny postdoktorstilling i et nytt land. Forskerforbundets leder Guro E. Lind &lt;a href=&#34;https://www.forskerforum.no/unge-forskere-ma-sikres-bedre-karriereveiledning/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;skrev nylig her&lt;/a&gt; om behovet for god karriereveiledning for unge forskere, og vi deler hennes forventninger til Kunnskapsdepartementets strategi for forskerrekruttering og karriereutvikling, derunder HK-dirs pågående arbeid med et rammeverk for karriereveiledning for stipendiater. Erfaringer fra blant andre UiOs sentre for fremragende forskning viser at god karriereveiledning må være en integrert del av prosjektet og/eller forskerutdanningen, og vi tror også at en tettere og mer forpliktende oppfølging vil gi en bedre og mer omforent forståelse av hva hver enkelt stipendiat trenger – også når det gjelder språkkompetanse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forutsigbare karriereveier&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sist og kanskje viktigst av alt er trygge og forutsigbare ansettelsesforhold. Her har regjeringen varslet og kommet med grep, blant annet at postdoktorstillinger skal vare minst tre år. Dette er en god start, men for at det skal kunne være den rekrutteringsstillinger det er ment å være, bør den vare fire år og ha tydelige føringer for at den skal legge til rette for kvalifisering til fast stilling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ssb.no/teknologi-og-innovasjon/forskning-og-innovasjon-i-naeringslivet/statistikk/forskerpersonale/artikler/hver-tredje-forsker-i-norsk-akademia-er-innvandrer&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;SSBs mangfoldstatistikk&lt;/a&gt; viser nettopp at internasjonale forskere dominerer i rekrutteringsstillinger, men går i mye mindre grad videre til faste stillinger i norsk akademia. Her mener vi alle faktorene ovenfor spiller inn, og summen av det hele er at det fremdeles finnes terskler for unge, internasjonale forskere som gjør at vi ikke får med oss den kompetanse vi kunne ha fått i Norge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Norsk forskning er avhengig av å rekruttere bredt, og internasjonalt, også i fremtiden. Ikke bare for å holde hjulene i gang, men også fordi ulike bakgrunner og kompetanser gir rikere fagfelt og bedre forskning. Regjeringen tar allerede grep for å minke midlertidighet og bedre karriereveiledning, men det er viktig å huske på at alle grep spiller sammen og at vi i dette må ha øye for stadig rekruttering og oppfølging av unge, internasjonale forskere.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grande: Ingen menneske­rett å være veileder</title>
      <link>https://dyskeland.no/media/veileder_menneskerett_intervju/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://dyskeland.no/media/veileder_menneskerett_intervju/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.khrono.no/grande-ingen-menneskerett-a-vaere-veileder/793836&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Intervju i Khrono 05.07.23.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mangelfulle systemer for konfliktutsatte stipendiater</title>
      <link>https://dyskeland.no/media/mangelfulle_systemer/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://dyskeland.no/media/mangelfulle_systemer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.khrono.no/mangelfulle-systemer-for-konfliktutsatte-stipendiater/790442&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Publisert i Khrono 22.6.2023.&lt;/a&gt; Også &lt;a href=&#34;https://www.universitetsavisa.no/midlertidig-ansatte-stipendiater/gjor-det-trygt-for-stipendiater-a-si-ifra-om-kritikkverdige-forhold/382255&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;i Universitetsavisa den 23.6.23.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;gjør-det-trygt-for-stipendiater-å-si-ifra-om-kritikkverdige-forhold&#34;&gt;&lt;strong&gt;Gjør det trygt for stipendiater å si ifra om kritikkverdige forhold!&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I sunne organisasjoner sørger man for at alle ansatte opplever trygghet når de ønsker å si ifra om forhold som ikke fungerer.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stipendiater som våger å si ifra om kritikkverdige forhold utsetter seg selv for en betydelig risiko. De står i fare for å bli utsatt for maktmisbruk og gjengjeldelse uten nødvendige virkemidler for å sikre en rettferdig saksgang. Dette påvirker ikke bare den enkelte stipendiat, men ofte hele arbeidsmiljøet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Her er noen nylige eksempler fra norske universiteter og høgskoler på problematiske situasjoner stipendiater har støtt på med veileder (delt med tillatelse, men anonymisert grunnet frykt for represalier):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Veiledere fryser ut stipendiat og svarer ikke på e-post på et halvt år.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Veileder presser stipendiaten til å bli ført opp som medforfatter på artikkel selv om bidraget har vært minimalt.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Veileder motarbeider overraskende og uten forvarsel stipendiaten i forbindelse med ansettelsesprosess. Motarbeidelsen skjedde i lukket rom og stipendiaten fikk aldri forsvart seg. Hen fikk ikke jobben og hen og kolleger fikk i etterkant&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://www.universitetsavisa.no/annette-lykknes-ingfrid-thowsen-institutt-for-laererutdanning/stipendiat-i-konflikt-med-veileder-vi-ble-bare-bedt-om-a-slutte-a-snakke-om-saken/380625?fbclid=IwAR03pwMb_R6jCsl4iyCJSKqcwxDXGM9UukOb-fzcjh4pR0z5v-bxgE3mzcQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;ikke lov&amp;rdquo; til å snakke om saken&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Veileder trenerer prosessen med å foreslå medlemmer til kommisjon i flere måneder på grunn av konflikt med stipendiat. Dette medfører at disputas utsettes tilsvarende.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Stipendiaten som opplever et vanskelig veiledningsforhold, blir bedt om å lage mat til veileder før hen får veiledning. Stipendiat tør ikke å si nei.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Eksemplene illustrerer uheldige erfaringer, som i noen tilfeller har utviklet seg til kamper stipendiatene er dømt til å tape.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://khrono.no/files/2017/11/15/nifu-rapport2017-10_1.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;De fleste stipendiater blir godt ivaretatt&lt;/a&gt; av kompetente veiledere og ledere, som strekker seg langt for å støtte dem, også når det oppstår utfordringer i samarbeidet. Stadig flere institusjoner tar et større institusjonelt ansvar og sørger blant annet for opplæring av veiledere. Likevel tyder saker som kommer inn til stipendiatorganisasjonene (som den enkelte ofte ikke våger å gå videre med) på at mørketallene er store.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I Norge fullfører omtrent &lt;a href=&#34;https://www.khrono.no/files/2022/09/03/Tidsbruk%20i%20phd_utdanninga.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;70% av stipendiatene sin ph.d. innen 6 år&lt;/a&gt;. En av fem kandidater &lt;a href=&#34;https://www.ssb.no/utdanning/hoyere-utdanning/statistikk/gjennomforing-ved-universiteter-og-hogskole&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;fullfører aldri&lt;/a&gt;. Årsakene er mange og komplekse. Å gjennomføre en ph.d. er &lt;a href=&#34;https://khrono.no/professor-om-psykisk-helse-i-akademia-gratende-stipendiater-er-vanligere-enn-ikke-gratende/678751&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;krevende&lt;/a&gt; og mange stipendiater står i fare for å &lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0048733317300422&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;utvikle psykisk uhelse&lt;/a&gt;. Noen vil selvsagt oppdage at denne karriereveien ikke er riktig for dem, men de aller fleste har et brennende ønske om å lykkes. Det å ikke fullføre en doktorgrad har ofte store personlige, institusjonelle og samfunnsmessige kostnader.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hovedansvaret for å levere ligger selvfølgelig på &lt;a href=&#34;https://khrono.no/akademia-skal-ikke-vaere-for-alle-en-provokasjon/785143&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;kandidaten selv&lt;/a&gt;, men også veilederteamet, arbeidsmiljøet og institusjonelle støttesystemer spiller en avgjørende rolle. Vi vet at et dårlig forhold mellom veilederen og stipendiaten er en &lt;a href=&#34;https://khrono.no/skjevt-maktforhold-gjor-at-doktorkandidater-slutter/716281&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;viktig årsak til at mange ikke klarer å fullføre&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det er veldokumentert i &lt;a href=&#34;http://ijds.org/Volume13/IJDSv13p361-388Sverdlik4134.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;tidligere studier&lt;/a&gt; at veiledningskvalitet og relasjonen mellom veileder(e) og stipendiat er avgjørende for at kandidaten skal lykkes. En god ph.d.-veiledning kjennetegnes av åpen og gjensidig kommunikasjon om &lt;a href=&#34;https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/1360080X.2013.812030&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;forventninger, roller og ansvar&lt;/a&gt;, kollegial støtte samt klare og hyppige tilbakemeldinger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Akademia er preget av et sterkt hierarki der stipendiater befinner seg langt nede på rangstigen. Siden forholdet mellom veileder(e) og stipendiat er preget av stor asymmetri, og veiledere i stor grad er &lt;a href=&#34;https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/03075070802049202&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;portvoktere til stipendiaters videre forskerkarriere&lt;/a&gt;, kan det være vanskelig å si ifra dersom noe ikke fungerer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;På grunn av ubalansen i makt vil det ofte være nærliggende for institusjonen å støtte veileder når samarbeidet blir vanskelig. Fagmiljøer har ofte egne interesser i at bestemte veiledere fører stipendiaten i mål – noe som kan ha sammenheng med krav om veiledererfaring for professoropprykk, insentiver for medforfatterskap, samt økonomiske interesser og institusjonens behov for professorkompetanse. Dette blir særlig synliggjort når stipendiater i en krevende situasjon ber om å bytte veiledere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fortvilte stipendiater som tar kontakt med stipendiatorganisasjonene &lt;a href=&#34;https://khrono.no/skjevt-maktforhold-gjor-at-doktorkandidater-slutter/716281&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;føler seg maktesløse&lt;/a&gt; fordi universitetet ikke har hørt på dem eller gjort noe for å hjelpe dem. Basert på andres erfaringer frykter de at problemene de tar opp ikke vil bli behandlet på en rettferdig måte, og at de raskt vil bli stemplet som «problematisk» eller «konfliktskapende».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Systemene som eksisterer for konfliktutsatte stipendiater er &lt;a href=&#34;https://www.universitetsavisa.no/annette-lykknes-ingfrid-thowsen-institutt-for-laererutdanning/stipendiat-i-konflikt-med-veileder-vi-ble-bare-bedt-om-a-slutte-a-snakke-om-saken/380625?fbclid=IwAR03pwMb_R6jCsl4iyCJSKqcwxDXGM9UukOb-fzcjh4pR0z5v-bxgE3mzcQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;svært mangelfulle&lt;/a&gt;, og stipendiatene står ofte alene uten tydelige rettigheter. Det er vanskelig å ivareta nøytralitet når det er så stor ubalanse i maktforholdene, spesielt når fast ansatte kollegaer er involvert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I en nylig sak om en konflikt mellom veileder og stipendiat ved NTNU, uttaler instituttlederen at det finnes &lt;a href=&#34;https://www.universitetsavisa.no/annette-lykknes-ingfrid-thowsen-institutt-for-laererutdanning/stipendiat-i-konflikt-med-veileder-vi-ble-bare-bedt-om-a-slutte-a-snakke-om-saken/380625?fbclid=IwAR03pwMb_R6jCsl4iyCJSKqcwxDXGM9UukOb-fzcjh4pR0z5v-bxgE3mzcQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;gode systemer for å håndtere slike konflikter&lt;/a&gt;. Likevel opplever stipendiaten manglende ivaretakelse, noe som illustrerer poenget vårt. Institusjonene er ikke innrettet på måter som ivaretar stipendiatene. Et godt system betyr ikke at systemet aldri svikter. Vi ser behovet for et studentombud, til tross for eksisterende gode systemer for å håndtere studentsaker. Det samme gjelder for de fast ansatte, som har et eget verneombud. &lt;a href=&#34;https://www.universitetsavisa.no/dion-forskningsutvalget-gabriela-kazimiera-warden/slik-vil-hun-trygge-stipendiatene-men-ntnu-tror-ikke-det-trengs/379200&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Stipendiatene faller mellom to stoler&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det er avgjørende at stipendiater har mulighet til å si ifra om kritikkverdige forhold. For å sikre at konflikter håndteres på lavest mulig nivå, må stipendiatene ha flere de kan henvende seg til, både innad i solide veilederteam, ved institusjonen som helhet, og i tillegg i form av en nøytral instans, som for eksempel et stipendiatombud. Det må også være mulig å bytte veileder(e) uten å bli utsatt for gjengjeldelser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Både stipendiat og veileder kan oppleve veiledningsforholdet problematisk. Likevel er det et asymmetrisk forhold der stipendiater bærer de største kostnadene og risikerer mest når ting ikke fungerer. Akademia har alt å vinne på å ta godt vare på sine nye forskere og påta seg et langt større institusjonelt ansvar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Johan Kristian Andreasen, førstelektor og ph.d.-kandidat, Institutt for pedagogikk, Universitetet i Agder&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unni Soltun Andreassen, stipendiat, Institutt for lærerutdanning, styremedlem NTNU&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trine Fossland, professor, RESULT, Universitetet i Tromsø&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sofie Høgestøl, førsteamanuensis, Institutt for offentlig rett, Universitetet i Oslo&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ingrid Lund, professor, Institutt for pedagogikk, Universitetet i Agder&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Guro Elisabeth Lind, Leder, Forskerforbundet&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders T. Hjertø Lind, Leder, Organisasjonen ferske forskere (OFF)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ole Kristian Dyskeland, Leder, Stipendiatorganisasjonene i Norge (SiN)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nils Hallvard Korsvoll, Leder, Akademiet for yngre forskere (AYF)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Are we dissuading international talents from Norwegian academia?</title>
      <link>https://dyskeland.no/media/ole_regina/</link>
      <pubDate>Wed, 24 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://dyskeland.no/media/ole_regina/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.khrono.no/are-we-dissuading-international-talents-from-norwegian-academia/783447&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Khrono published&lt;/a&gt; an earlier version than we would have wished.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;are-we-dissuading-international-talents-from-norwegian-academia&#34;&gt;&lt;strong&gt;Are we dissuading international talents from Norwegian academia?&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ole Kristian Dyskeland, President SiN and NHHdoc&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Regina Paul, Vice-President SiN and (former) President DION&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;SiN, Association of Doctoral Organisations in Norway. DION is the interest organization at NTNU, and NHHdoc is the PhD Student union/association at NHH Norwegian School of Economics.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As most of the Norwegian universities are public institutions, they aim to balance public interests with workforce efficiency. Language of instruction has a major impact on international doctoral candidates, who make up almost 50% of the PhD candidates at Norwegian universities. Advertised as English positions, PhDs and postdoctoral fellows may struggle with non-research related activities due to lack of proficiency in Norwegian or a Scandinavian language. In our opinion, making proficiency in Norwegian a de-facto requirement for university representative roles and committees dissuades young researchers from selecting Norway as their permanent home.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Norwegian courses are generally offered by universities, and temporary employees are encouraged to take them. While this is a great opportunity, it comes with a few challenges. As we all know, learning a new language requires time, effort, and dedication. Additionally, we think that the current Norwegian language courses are offered in a way that discourages participation. Since these courses are usually held during regular working hours, they often clash with other commitments such as seminars, meetings, and experiments. Additionally, travel and contractual start dates can complicate this matter further. Regina&amp;rsquo;s experience is a prime example of the latter, as she arrived after the initial course had already started and had to wait for the next semester to begin learning the basics of Norwegian language. Her progress in learning Norwegian was further slowed down through a research stay abroad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Therefore, we find that universities are forcing international researchers to make trade-offs between learning Norwegian and performing their jobs as researchers at those same institutions. To ensure that non-Norwegian speakers are not at a disadvantage by devoting their time to learning Norwegian, we need to revise the incentives for doing so. For example, a relatively low-hanging fruit would be to provide Norwegian language classes in the evening. If we continue to make it difficult for non-Norwegian speakers to have a voice and feel included in their institution, they will perceive themselves as inferior to their Norwegian colleagues, and we risk alienating them.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Even those initially eager to learn Norwegian may find that by the time they reach proficiency, their temporary contract is coming to an end. This might result in a large group of passionate academic staff being pushed away from the institution and opting to leave Norway. How can we utilize their skills to advance Norway in this scenario? In early May, &lt;a href=&#34;https://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/rlGqmw/hva-er-aa-snakke-godt-nok-norsk&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Jyoti Sohal-David highlighted in Aftenposten&lt;/a&gt; that even internationals who possess official proficiency in Norwegian still face difficulties in securing employment in Norway due to a lack of fluency as perceived by employers. We believe that Norwegian higher education can play a crucial role in preventing this situation &lt;a href=&#34;https://www.aftenposten.no/meninger/debatt/i/rlGqmw/hva-er-aa-snakke-godt-nok-norsk&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;by addressing some readily achievable measures&lt;/a&gt;. For example, carefully designed language courses can foster connections of newcomers to the institution while simultaneously introducing them to the Norwegian language. Furthermore, they can help them settle in and understand Norwegian culture while building relationships with others in similar circumstances.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A recent development at NTNU has prompted some thought-provoking questions. In the past year, &lt;a href=&#34;https://www.ntnu.no/documents/10137/1326959211/Forord&amp;#43;i&amp;#43;rapport_Lohndalutvalet_Spr%C3%A5kpolitiske&amp;#43;retningsliner.pdf/fb1ba41d-74c7-2009-dd55-307019b96591?t=1675933505355&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;new language policy&lt;/a&gt; was established and put into effect at the beginning of this year. Under these policy, Norwegian language courses at NTNU will no longer prioritize PhD candidates and postdocs, as learning Norwegian is not obligatory for them. Interestingly, while the largest university in Norway acknowledges that temporary scientific employees do not require Norwegian language skills, it continues to maintain that being a representative for temporary scientific employees or attending a committee necessitates proficiency in Norwegian. This situation begs the question: Isn&amp;rsquo;t this contradictory?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Based on the aforementioned factors, we think it is unreasonable to expect individuals pursuing doctoral degrees or holding postdoctoral positions in Norway to become fluent enough in Norwegian to participate in shaping the development of universities. Instead, we should provide them with various opportunities to learn Norwegian. For example, earlier, &lt;a href=&#34;https://khrono.no/the-democratic-problem-at-nhh/773192&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Nicolas Gibney&lt;/a&gt; suggested that one option could be to keep the preparatory materials for committee meetings in Norwegian, while conducting the board meetings themselves in English. This approach does not compromise use of Norwegian language among administration; instead, it fosters inclusivity and fully harnesses the knowledge and expertise of our international colleagues. Furthermore, it would facilitate the development of Norwegian language skills among international employees. It is also likely that international individuals who wish to engage in university politics have prior experience and knowledge, providing valuable insights and fresh perspectives to decision-making bodies at the university. This can be beneficial in addressing existing issues or exploring new opportunities.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We suggest moving the discussion on Norwegian language proficiency to lower levels of university management. This entails establishing opportunities for non-Norwegian speakers to engage in department boards and other active roles. Researchers possess valuable knowledge and have first-hand experience with research management. By leveraging this expertise, we can actively involve international staff and assist them in acquiring the Norwegian language skills. We urge for prompt action at the departmental and research committee levels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As the president and vice-president at the Association of Doctoral Organisations in Norway (SiN), we have experience from our roles as presidents of the local PhD/postdoc organisations at NHH and NTNU, respectively. Ole Kristian (Norwegian) faced standard leadership questions during his presidency, while Regina (Russian) faced concerns about her leadership role due to the lack of Norwegian language proficiency. However, Regina demonstrated that determination prevails, and under her leadership, DION became more active and known.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We can only attract young researchers to stay beyond the duration of their temporary contracts by creating a sense of inclusion, empowering them to have a say, and letting them to actively participate in the development of their institution.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Study in Print: Competition in Prices and Quality Between Newspapers and Magazines</title>
      <link>https://dyskeland.no/working-paper/master-oppg/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://dyskeland.no/working-paper/master-oppg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;NHH master thesis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://beccle.no/publications-2/master-theses/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Awarded 2020 BECCLE master theses grant&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Published as SNF working paper 10/20.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abstract&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lsquo;Media markets differ significantly from the regular product space in that media outlet differentiation is not immediately separable in n-dimensions. It is also the case that high effort costs of reading an article may put readers off from reading it, and instead read about a different topic where they do not have to concentrate as much on following along. In this thesis I present a ‘short-run’ model for media competition where the editor publish a news issue in three stages: first they invest in quality through the underlying journalistic effort behind a story, then they decide on the advertisement volume by producing the newspaper’s layout, and lastly they compete in prices on news stands. I allow two long run variables to vary between the outlets: the size of their advertisement markets, and the effort cost of compromise – the transport cost. It is this latter difference between the outlets which is of interest in this study. By using Launhardt (1885)’s model of spatial differentiation rather than Hotelling (1929)’s, I allow one of the outlets to have disjoint demand, they have demand on both sides of their competitor. This allows me to analyse competition in prices and quality between long-form newspapers, which often require more attention to read, and tabloids, which are often easier to read. I find that outlets which cover similar news stories will wish to differentiate vertically, but that this might also occur with larger distance between the covered stories. The harder-to-read outlet will likely choose to invest more in journalistic quality of their stories to improve their perceived shelf-price. Allowing for varying transport cost complicates the matter of product differentiation, but in the media space, given the subjectivity of people’s preferences, and the importance of quality authorship in information-sharing, it adds relevant insights on the qualitative decision making among media outlets.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
